%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9_r.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Relation quadratique}
\label{sec:relquad}

\begin{exercice}
%date:18102012
Une agence immobilière possède 200 studios qui sont tous occupés quand le loyer est de 500 \euro. L'agence estime qu'à chaque augmentation de loyer de 20 \euro, 5 studios sont libérés.

\vspace{0.5cm}

\textbf{On répondra à chacune de ces deux premières questions à l'aide d'un
  graphique et d'une formule.}


\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Comment varie le nombre de studios loués en fonction du prix du
  loyer?
\item Comment varie le revenu mensuel de l'agence en fonction du prix
  du loyer ?

\item Quel loyer donne un revenu maximum à l'agence et quel est ce revenu ?
\item Que pensez-vous du modèle proposé?
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Soit $N$ le nombre de studios et $P$ le prix du loyer.
  
  Les points sont alignés, il existe une relation affine entre $N$ et $P$, de plus d'après l'énoncé la pente
  de l'équation de droite vaut $\frac{-5}{20}=-0,25$ et
   donc $N = -0,25P + b$. Sachant que la droite passe par le
  point de coordonnées (500; 200), on a $200 = -0,25 \times500 + b $ d'où $ b = 325$.
  Donc $N=-0,25P+325$. 
  \item Soit $R$ le revenu mensuel de l'agence. $R = N\times P=(-0,25P+325) P=-0,25P^2+325P$
 \item Le graphique représentant R en fonction de P est une parabole, le coefficient en $P^2$ est négatif, donc
  R atteint un maximum pour $P_{0}=\frac{-325}{2\times (-0,25)}=650$. De plus $R =105\,625 $ €.

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Déterminer les dimensions de ce rectangle, sachant que son aire est
  maximale.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_2_fig1}
  \end{center}


\begin{sol}
  L'équation de la droite est $y=5-\frac{3}{7}x$, donc l'aire du
rectangle vaut $\mathcal{A}=x(5-\frac{3}{7}x)$, cette relation  est
quadratique, s'annule pour $x=0$ et $x=35/3$, donc elle atteint son
maximum pour $x=35/6$.



  Les dimensions de ce rectangle, sachant que son aire est
  maximale, sont 35/6 et 2,5.

\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Une entreprise doit fabriquer un socle pour un trophée. Le socle est
obtenu à partir d'un parallélépipède de 5~mm de haut, avec une base
carrée de côté 20~mm, percée au centre d'un trou cylindrique dont le
rayon est compris entre 2 et 5~mm.


\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics{images/eval_7112011_fig2.1}
 \caption{Vue en perspective}
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics{images/eval_7112011_fig2.2}
 \caption{Patron}
\end{figure}




Toute la surface (y compris l'intérieur du trou) doit être traitée par
un produit onéreux. On désire donc minimiser cette surface.

Combien doit mesurer le rayon du cylindre afin que la surface à
traiter soit minimum ?


\textit{On rappelle que la surface d'un disque de rayon $r$ est donnée
 par $\pi r^2$ et que $2\pi rh$ est celle d'un tube de rayon $r$ de hauteur $h$}



\begin{sol}
 On exprime la surface à traiter en fonction du rayon $R$ du cylindre:
le patron est composé de 4 rectangles de 5 mm sur 20, de 2 carrés de 20 mm de côté auxquels on enlève 2 disques de rayon $R$.
Comme on traite aussi l'intérieur du tube, on ajoute sa surface. On obtient alors :
\begin{eqnarray*}
S = 4 \times 5 \times 20 + 2 \times 20 \times 20 - 2 \times \pi \times R^2 + 2 \times \pi \times R \times 5\\
S = 1\,200 - 2\pi R^2 + 10\pi R
\end{eqnarray*}
ou encore 

\begin{equation*}
    S = - 2\pi R^2 + 10\pi R + 1\,200.
  \end{equation*}




  \begin{center}
    \includegraphics[width=13cm]{images/eval_7112011_cor_2}
  \end{center}



On remarque que le graphique donnant $S$ en fonction de $R$ est une parabole avec le coefficient de $R^2$ négatif. On peut donc dire que son sommet est un maximum. 
Il est atteint en $-\frac{b}{2a}$    soit     $R = 2,5$ mm.  Le
coefficient en $R^2$  étant négatif, la parabole a une forme de "$\cap$".



Donc le coût sera minimal pour un rayon de 5 mm.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}


  Une émission de télévision de début de soirée a une audience de 13 millions de téléspectateurs.
Elle est entrecoupée de 3 minutes de pub.
La seconde de pub rapporte à la chaîne 400~\euro\ par million de téléspectateurs.

La direction de la chaîne cherche à augmenter la durée de la pub, mais elle sait que chaque
seconde supplémentaire de pub lui fait perdre  50\,000 téléspectateurs.


\begin{enumerate}
\item \'Etudiez comment varie le nombre de téléspectateurs en fonction
  de la durée de la pub.

\item \'Etudiez comment varie la recette publicitaire en fonction de
  la durée de la pub.


\item  Quelle est la durée de la pub qui assure la meilleure recette
  publicitaire ?


\end{enumerate}


\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item

L'audience baisse d'un demi million de téléspectateurs toutes les 10 secondes.

  \begin{tabular}[h]{|c|c|}
    \hline
    Durée & Nombre de téléspectateurs\\\hline
     en secondes& en millions\\\hline
    \hline
180&	13\\\hline
190&	12,5\\\hline
200&	12\\\hline
210&	11,5\\\hline
220&	11\\\hline
230&	10,5\\\hline
240&	10\\\hline
250&	9,5\\\hline
260&	9\\\hline
270&	8,5\\\hline
280&	8\\\hline
290&	7,5\\\hline
 \end{tabular}

Il s'agit d'une situation affine, la pente vaut $\frac{-0,5}{10}=-0,05$,
ainsi $N=0,05d+b$ ($13=-0,05\times 180+b \Leftrightarrow b=13+9=22$)

D'où

\begin{equation}
  \label{eq:nenfonctionded}
  N=-0,05d+22
\end{equation}




\item \'Etudiez comment varie la recette publicitaire en fonction de
  la durée de la pub.

 \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    Durée & Nombre de téléspectateurs&recette\\\hline
     en secondes& en millions& en euros\\\hline
    \hline
180&	13&	936000\\\hline
190&	12,5&	950000\\\hline
200&	12&	960000\\\hline
210&	11,5&	966000\\\hline
220&	11&	968000\\\hline
230&	10,5&	966000\\\hline
240&	10&	960000\\\hline
250&	9,5&	950000\\\hline
260&	9&	936000\\\hline
270&	8,5&	918000\\\hline
280&	8&	896000\\\hline
290&	7,5&	870000\\\hline
 \end{tabular}


La recette s'obtient par le produit du nombre de téléspectateurs, de
la durée de la pub et du tarif 400 \euro\ par seconde et par million de
téléspectateurs.


$R=400\times d\times N=400d(-0,05d+22)=-20d^2+8800d$


Ainsi

\begin{equation}
  \label{eq:Renfonctionded}
  R=-20d^2+8800d
\end{equation}

\item  Quelle est la durée de la pub qui assure la meilleure recette
  publicitaire ?


On reconnaît une expression quadratique, le maximum de la recette est
donc atteint pour une durée de $\frac{-8800}{2\times (-20)}=220$
secondes.


\end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}


\end{document}
